\section{Introduction}
\hspace*{1cm} Après avoir achevé la phase conceptuelle de notre marketplace, nous abordons dans ce
dernier chapitre la partie réalisation et implémentation de la plateforme. Nous
commençons par décrire les technologies utilisées, l’environement de développement
ainsi qu’une description générale de la solution d’un point de vue techique. En suite
nous présenterons notre système développé et les résultats obtenus.

\section{Outils et environnmenet de développement}
\hspace*{1cm}Dans cette partie nous allons présenter les différents langages et outils utilisés pour le
développement de notre marketplace. \footnote{le choix des technogie de développement est imposé par l'entreprise d'accueil afin de garantir
le pouvoir de maintenance et l'extensibilité par l'équipe de travail qui maitrise ces technologies choisies}
\subsection{Environnement de développement}
\begin{itemize}
    \item \textbf{JavaScript} : le JavaScript est un langage de programmation de scripts interprété et orienté objet. Il est désormais un des langages les plus utilisées dans le
     développement Web. JavaScript est souvent utilisé coté clientpour modifier le contenu HTML d’une page web et coté serveur \cite{javascript}. Nous avons choisi dans notre implémentation de développer notre application principalement avec
     ce langage (Backend, frontend et mobile). Nous nous sommes basés sur un package JavaScript (Angular et NodeJs).
    \item \textbf{TypeScript} : le TypeScript est un sur-ensemble de langage JavaScript. Contrairement à JavaScript qui est un langage interprété,
     le  TypeScript et transcompilé  \footnote{transcompilation : est la traduction d'un langage de programmation vers un autre - différent de la compilation, qui transforme généralement le code vers un format exécutable}.
     Il permet de le typage strict des variables et l'introduction des notions de classes et d'interfaces.
    \item \textbf{Angular2} : Angular est une plateforme de développement géré par Google, qui permet de créer des applications web dynamiques et immersives. Cette plateforme se base sur
    le TypeScript permettant un développement beaucoup plus stable, rapide et facile. Angular permet aux développeurs de créer des applications Web sur un modèle architectural MVC (Model-View-Controller)
     et utilisant le langage HTML comme modèle.
    \item \textbf{NodeJs} : est un environnement d'exécution multi-plateforme. Il permet de créer des applications côté serveur évolutives en utilisant JavaScript comme langage de programmation
    côté serveur.
    \item \textbf{Ionic} :  Ionic est un framework open-source pour le développement des applications mobile hybrides. Nous avons choisi une versions ionic qui se base sur Angular et TypeScript
    afin d'harmoniser notre développement.
    \item \textbf{MongoDB} : MongoDB est un système de gestion de base de données multi-plateformes, gratuit et open-source. MongoDB est orienté documents.
    L'objectif d'utlisation de MongoDB est de pouvoir gérer de grandes quantités de données. Ce qui va nous permettre dans les prochaines versions de MenuHalal
    d'integré un système qui traite les informations sur les acheteurs afin d'en extraire des tendances liées aux habitudes d'achat, les produits présentant
    le plus d'intérêt, afin de mieux cibler par la suite les campagnes promotionnelles et newsletters.  
\end{itemize}
\subsection{Outils de développement}
\begin{itemize}
    \item \textbf{VisualCode} : Visual Studio Code est un éditeur de code extensible. Visual Studio Code combine la simplicité d'un éditeur 
    de code source avec de puissants outils de développement, on peut l'utiliser pour compiler, exécuter et débugger le code source.
    \item \textbf{mLab} : mLab est un service de base de données cloud entièrement géré qui héberge les bases de données MongoDB. 
    mLab s'exécute sur les fournisseurs de cloud, Amazon, Google et Microsoft Azure, et s'est associé à des fournisseurs de plate-forme 
    en tant que service.
\end{itemize}
            \begin{figure}[!htbp]
                \centering
                \includegraphics[width=155mm]{figures/tools.png}
                \caption{Outils et Environnmenet de développement}
                \label{fig:tools}
            \end{figure}
\clearpage 
\section{Architecture technique}
\hspace*{1cm}Après avoir décrit les technologies que nous avons utilisées dans la réalisation du
système, nous présentons l'architecture technique, aussi nommée l’'architecture
applicative. (voir ~\ref{fig:archi_tech}).
            \begin{figure}[!htbp]
                \centering
                \includegraphics[width=165mm]{figures/architecture_tech.png}
                \caption{Architecture de MenuHalal d'un point de vue technologique}
                \label{fig:archi_tech}
            \end{figure} 
\section{Intégration de la solution de paiement PayPal}
\hspace*{1cm}Le paiement en ligne est un point très critique dans un projet e-commerce; c'est pour cette raison que nous devons choisir
la meilleure solution sécurisée disponible sur le marché. MenuHalal n'est pas un vendeur
à distance mais un connecteur de vendeurs, il nous est donc impossible d'acquérir un
contrat de vente à distance et nous devons choisir une solution de paiement sans VAD.
Comme nous l'avons présenté dans notre étude bibiliographique. il existe divers systèmes de
paiement sans contrat VAD (voir ~\ref{choix_paiement}). Pour l'implémentation de notre marketplace, nous choisissons
la solution de PayPal car il est le leader des paiements en ligne depuis plus de 10 ans
plus de 200 millions de comptes PayPal actifs dans le monde \cite{paypalStatista}. En France, un cyberacheteur sur trois utilise le paiement
par compte PayPal (plus de 7 millions d'utilisateurs actifs) pour sa plus grande sécurité et sa
simplicité \cite{paypalFrance}. Le second avantage de PayPal est que l'acheteur ne communique en aucun cas
ses informations bancaires, toutes les transactions se font à l'aide des adresses e-mail.
PayPal propose plusieurs solutions techniques selon les besoins des vendeurs. Dans notre
cas nous gérons le type de paiement simple qui est le transfert direct de l'argent de l'administrateur lors du réglement de la commande.
\subsection{Processus d'intégration} 
Pour intégrer PayPal Payments, nous devons passer par les étapes suivantes :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Création du compte SandBox} : pour simuler des transactions de paiement,
PayPal propose aux développeurs la plateforme «SandBox » qui est similaire à la plateforme
réelle de PayPal mais faite exclusivement aux tests. Nous devons en premier
lieu créer le compte de MenuHalal et se connecter sous SandBox :
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=125mm]{figures/paypalauth.png}
                \caption{Connexion à la plateforme « SandBox »}
                \label{fig:paypal-auth}
            \end{figure}
Après authentification nous accédons au tableau de bord de SandBox de PayPal :
              \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=125mm]{figures/tabpaypal.png}
                \caption{Tableau de bord de du compte « SandBox »}
                \label{fig:paypal-auth}
            \end{figure}   
\item \textbf{Création des comptes acheteurs et vendeurs} : afin de simuler les transactions,
SandBox propose d'ajouter des comptes et de paramétrer leurs informations et leurs
soldes virtuels. Deux types de comptes existent des comptes vendeurs et acheteurs.
              \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=125mm]{figures/comptepaypal.png}
                \caption{Création des comptes « SandBox »}
                \label{fig:paypal-auth}
            \end{figure}   
\item \textbf{Installation du SDK de développement} : afin de communiquer avec le service de paiement PayPal, nous devons installer des extensions de compatibilité dans notre environnement
de développement mobile et web. Nous aurons besoin également d'une signature API unique
réservé à notre compte SandBox qu'il faudra bien conserver :
              \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=125mm]{figures/api.png}
                \caption{Acquisition d'une signature API unique chez PayPal}
                \label{fig:paypal-install}
            \end{figure}  
\end{itemize}
\section{Configuration de la base de données}
\hspace*{1cm}Comme cité précedemment, nous avons choisi mongoDB pour persister nos données et mlab pour déployer notre base de données et assurer la sécurité des
informations de nos futurs clients. Pour déployer notre base de données, nous avons besoin de : 
\begin{itemize}
    \item \textbf{créer un compte mlab} : qui va permettre à l'utilisateur créer un nombre illimité de déploiements MongoDB et de contrôler les accès à ce compte.
              \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=125mm]{figures/mlab.png}
                \caption{Connexion à la plateforme à mLab}
                \label{fig:paypal-auth}
            \end{figure}  
    \item \textbf{créer une base de données mongoDB} : à travers cette interface, nous donnons un nom à notre base de données et on valide la création.
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=125mm]{figures/bdd_mlab.png}
                \caption{Création de la base de données sous mLab}
                \label{fig:bdd-auth}
            \end{figure}  
    \item \textbf{peupler la base de données} : pour peupler notre base de données nous avons créé un script qui va créer les schémas de la base et ajouter quelques instances
    de nos entités pour nos futurs tests.
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=125mm]{figures/pop_bdd.png}
                \caption{Initialisation de la base de données}
                \label{fig:bdd_peup}
            \end{figure}  
\end{itemize}

\section{Test de la solution}
\hspace*{1cm} La phase des tests est une phase critique dans le cycle de vie d'un système, car c'est une
assurance de sa qualité et de sa performance. Nous effectuons sur notre marketplace deux
types de tests : les tests unitaires utiles pour la détection des bugs et erreurs dans le
développement et les tests fonctionnels qui servent à vérifier la conformité du système
aux exigences et spécification.

\subsection{Test unitaires}
\hspace*{1cm}Pour détecter rapidement les erreurs et les bugs du code lors du développement du
système, nous effectuons des tests unitaires sur les fonctions et procédures. Nous présentons
ci-dessous un exemple d’un test unitaire d'une fonction  :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tests unitaires des fonctions backend}: nous prenons dans comme exemple la creation d'un nouvel emplacement conté 
    backend.
\begin{lstlisting}
describe('POST /api/locations', function() {

    it('devrait aller a location.controller.create', function() {

    routerStub.post.withArgs('/', 'locationCtrl.create').should.have.been.calledOnce;

    });
});
\end{lstlisting}
    \item \textbf{Tests unitaires des fonctions frontend}: nous prenons l'exemple de la méthode de création de l'ajout d'un nouveau 
    restaurant.
\begin{lstlisting}
describe('ajoutRestaurant', () => {

    let component: AddRestaurantComponent;

    let fixture: ComponentFixture<AddRestaurantComponent>;

    beforeEach(async(() => {

    TestBed.configureTestingModule({

    declarations: [ AddRestaurantComponent ]

    }).compileComponents();

    }));
    beforeEach(() => {

        fixture = TestBed.createComponent(AddRestaurantComponent);

        component = fixture.componentInstance;

        fixture.detectChanges();});

it('le restaurant devrait etre cree', () => {

                expect(component).toBeTruthy();

        });
});
\end{lstlisting}
\item \textbf{Le resultat d'exécution des tests unitaires} : nous présenterant dans la figure ci-dessous le resultat d'exécution des tests unitaires
de l'application du restaurant.
            \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=155mm]{figures/result.png}
                \caption{Résultat d'exécution des tests unitaires}
                \label{fig:tu_result}
            \end{figure}  
\end{itemize}

\subsection{Test fonctionnels}
\hspace*{1cm} Le test fonctionnel se base sur la préparation des cas de tests qui sont un moyen structuré de vérifier la
conformité des cas d’utilisations. C'est à ce niveau que nous pouvons constater l'utilité de la démarche BDD d'expression
de besoin. Toutes les parties prenantes, les développeurs et les testeurs peuvent faire référence au cahier de charge qui contient 
les spécifications et les scénarios de tests avec un langage commun pour évaluer le système développé.
Nous présentons dans le tableau ci-dessous quelques cas d'utilisation et leurs confirmités avec les attentes du client.
\begin{itemize}
    \item \textbf{la création d'un emplacement et d'un manager} : 
        \begin{table}[!htbp]
            \centering
            \begin{longtable}{|M{2.5cm}|M{3cm}|M{7cm}|M{1cm}|}
            \hline
            \multirow{3}{*}{Scénario 1} & \textbf{Etant donné} &  un propriétaire authentifié & \multirow{3}{*}{OK}\\  \cline{2-3}
                        & \textbf{Quand}  &  je clique sur le button `créer emplacement', j'introduis les informations de base et j'affecte un manager libre\\ \cline{2-3}
                        & \textbf{Alors}  &  l'emplacement est créé avec succés\\ 
            \hline
            \multirow{3}{*}{Scénario 2} & \textbf{Etant donné} &  un propriétaire authentifié & \multirow{3}{*}{OK}\\ \cline{2-3}
                        & \textbf{Quand}  & je clique sur le button `ajouter memebre' et j'introduit les informations de base avec une adresse mail non utilisée \\ \cline{2-3}
                        & \textbf{Alors}  & le compte manager est créé avec succés et je peux l'affecter à un nouvel emplacement.\\ 
            \hline
            \end{longtable}
            \caption{Test fonctionnel de l'ajout d'un emplacement}
            \label{my-spec-bdd-1}
        \end{table}  

    \item \textbf{l'ajout d'un produit} : 
        \begin{table}[!htbp]
            \centering
            \begin{longtable}{|M{2.5cm}|M{3cm}|M{7cm}|M{1cm}|}
            \hline
            \multirow{3}{*}{Scénario 1} & \textbf{Etant donné} &  un manager authentifié & \multirow{3}{*}{OK}\\  \cline{2-3}
                        & \textbf{Quand}  &  je clique sur `ajouter produit' en introduisant les informations de base\\ \cline{2-3}
                        & \textbf{Alors}  &  le produit est créé avec succés\\ 
            \hline
            \multirow{3}{*}{Scénario 2} & \textbf{Etant donné} &  un internaute & \multirow{3}{*}{OK}\\ \cline{2-3}
                        & \textbf{Quand}  & je clique sur le card du restaurant et je rentre dans la page des produit du restaurant \\ \cline{2-3}
                        & \textbf{Alors}  & je peux séléctionner le produit ajouté et le mettre dans mon panier.\\ 
            \hline
            \end{longtable}
            \caption{Test fonctionnel de l'ajout d'un produit}
            \label{my-spec-bdd-1}
        \end{table}
\end{itemize}
\section{Présentation de l'application}
\hspace*{1cm}L’objectif de cette section est de donner un aperçu global de l’application réalisée, à travers des captures d'ecrans qui illustrent un scénario
qui va de la création d'un compte restaurant jusqu'à le passage de la commande en passant par la création d'un emplacement, des comptes employés et des produits.
\subsection{Application de l'administrateur de la platforme}
\hspace*{1cm}A travers cette interface, l'internaute à la possibilité de créer un compte restaurant en spécifiant le nom du restaurant et les informations de base
d'un compte utilisateur.
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=14cm, height=8cm]{figures/ajout_restau.png}
                \caption{Création d'un restaurant}
                \label{fig:bdd_peup}
        \end{figure} 
\clearpage
\subsection{Validation de la création d'un restaurant}
\hspace*{1cm}Le vendeur ne peut bénéficier des fonctionnalités de la plateforme qu'après la validation du compte par l'administrateur MenuHalal.
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/validation_creation_restau.png}
                \caption{Validation de la création du restaurant}
                \label{fig:bdd_peup}
        \end{figure}
\subsection{Interface de la page d'accueil du propriétaire du restaurant}
\hspace*{1cm}Après la validation de son compte, le vendeur aura les droits de gérer son restaurant, mettre à jours ces informations, 
créer des emplacements, créer des produits, gérer les commandes ...etc.
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/accueil_restau.png}
                \caption{Page d'accueil de l'application d'administration du restaurant}
                \label{fig:accueil_restau}
        \end{figure} 
\subsection{Création d'un nouveau manager}
\hspace*{1cm}Le vendeur doit créer au moins un emplacement et un compte manager pour affecter le manager à l'emplacement créer.
Cette interface permet la création d'un employée (Manager ou Livreur) et l'affecter par la suite à un emplacement.
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/ajout_membre.png}
                \caption{Ajout d'un nouveau membre}
                \label{fig:ajout_membre}
        \end{figure} 

\subsection{Création d'un nouvel emplacement}
\hspace*{1cm}Après la création d'un manager, le vendeur peut créer à travers cette interface (voir ~\ref{fig:ajout_emplacement})
un emplacement en spécifiant son manager, son adresse, sa localisation, sa spécialité ..etc.
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/ajout_emplacement.png}
                \caption{Ajout d'un nouvel emplacement}
                \label{fig:ajout_emplacement}
        \end{figure} 
\subsection{Interface d'accueil du front office}
\hspace*{1cm}L'interface d'accueil du front office propose une liste des restaurants existants triés selon la notation des clients.
Le client va pouvoir via cette interface se connecter, se déconnecter, consulter son compe, consulter son panier ...etc.
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/front_office.png}
                \caption{page d'accueil MenuHalal}
                \label{fig:ajout_emplacement}
        \end{figure} 
\subsection{Passage de la commande}
Après la séléction d'un restaurant parmis ceux affichés sur la page d'accueil, le client va avoir un liste des repas proposés par le restaurant
séléctionné. Il peut séléctionner son repas et passer la commande (voir ~\ref{fig:passage_cmd})
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/passage_commande.png}
                \caption{Passage de la commande}
                \label{fig:passage_cmd}
        \end{figure}
\subsection{Gestion de la commande}
Le manager peut gérer à travers cette interface les commandes reçues, mettre à jours leurs états, générer les factures ou les affecter à un livreur si elles 
sont prêtes.
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/gestion_cmd.png}
                \caption{Gestion de la commande}
                \label{fig:ajout_emplacement}
        \end{figure}

\subsection{Gestion de la commande par le livreur}
\hspace*{1cm}Après l'affection de la commande à un livreur par le manager, le livreur va recevoir la commande sur son application mobile, il peut consulter l'adresse de livraison 
et changer l'état de la commande (voir ~\ref{fig:liv}).  
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=3cm, height=7cm]{figures/auth_livreur.png}
                \includegraphics[width=3cm, height=7cm]{figures/reception_cmd.png}
                \caption{Application du livreur}
                \label{fig:liv}
        \end{figure}

\subsection{Suivi de l'état de la commande}
\hspace*{1cm}Durant tout le cycle de vie de sa commande, le client a la possibilité de suivre son état et d'avoir une information sur le temps estimé de la réception
de la commande (voir ~\ref{fig:suivi_cmd}). 
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/suivi_cmd.png}
                \caption{Suivi de l'état de la commande par le client}
                \label{fig:suivi_cmd}
        \end{figure}

\subsection{Consulter les transactions}
\hspace*{1cm}A travers cette interface, le vendeur peut consulter toutes les transactions faîtes par les clients de son restaurant et les triés par emplacement.
        \begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=12cm, height=6cm]{figures/cons_trans.png}
                \caption{Consulter les transactions}
                \label{fig:ajout_emplacement}
        \end{figure}
\section{Conclusion}
\hspace*{1cm} Nous avons abordé dans ce dernier chapitre la phase de réalisation de notre
solution. Nous avons commencé par la présentation de l’ensemble des outils utilisés, puis nous avons présenté l’architecture technique de point
de vue technologique.




